\subsection{Luật chơi của cờ tướng}
$\indent$Ván cờ được tiến hành giữa hai người, một người cầm quân Trắng (hay Đỏ), một người cầm quân Đen (hay Xanh). Mục đích của mỗi người là tìm mọi cách đi quân trên bàn cờ theo đúng luật để chiếu bí (bắt Tướng hay Soái) của đối phương hoặc làm đối phương hết nước đi hợp lệ. Quân cờ được di chuyển theo luật sau: {\cite{choi_co_tuong_the_nao}}
\begin{itemize}
	\item Tướng: Đi ngang hay dọc từng bước một nếu vị trí đi đến là một ô điểm trống hoặc quân của đối phương (bắt quân) nhưng chỉ trong phạm vi cung Tướng. Hai Tướng không được đối mặt nhau trên một đường thẳng mà không có quân nào đứng giữa (không lộ mặt Tướng).
	\item Sĩ: Đi chéo từng bước trong phạm vi cung Tướng nếu vị trí đi đến là một điểm trống hoặc quân của đối phương (bắt quân).
	\item Tượng: Mỗi nước đi chéo tại trận địa bên mình nếu vị trí đi đến là một điểm trống hoặc quân đối phương, không được qua sông. Nếu giữa đường chéo đó có một quân đứng thì quân Tượng bị cản không đi được.
	\item Xe: Đi dọc hoặc ngang không hạn chế số bước đi miễn là đừng bị quân khác cản đường từ điểm đi tới điểm đến. Nếu quân cản đường là quân đối phương thì nó có thể bắt quân.
	\item Pháo: Khi không bắt quân nó đi giống Xe, khi bắt quân đối phương thì trên đường đi giữa Pháo và quân bị bắt buộc phải có quân khác đứng làm "ngòi".
	\item Mã: Đi theo đường chéo hình chữ nhật của hai ô vuông liền nhau nếu vị trí đi đến là điểm trống hoặc quân đối phương (bắt quân). Nếu ở hai giao điểm bước thẳng dọc ngang có một quân khác đứng thì Mã bị cản, không đi được.
	\item Tốt: Mỗi nước đi một bước, khi qua sông thì tốt chỉ được tiến. Khi qua sông thì tốt được quyền tiến và đi ngang nếu vị trí đến là điểm trống hoặc quân đối phương (bắt quân).
\end{itemize}\medskip

Bắt quân: Đi tới vị trí quân đối phương và nhấc quân đối phương ra khỏi bàn cờ và thay thế bằng quân của bên đi. Việc bắt quân nhằm làm suy yếu đối phương để tiến công tới bắt Tướng và thắng cờ.\medskip

Chiếu tướng: Quân của một bên nhắm và Tướng của đối phương để bắt gọi là nước chiếu Tướng. Tướng bị chiếu phải chạy ra vị trí khác hoặc dùng quân để che chắn cho Tướng của mình hoặc bắt quân đang chiếu Tướng mình.\medskip

Thắng cờ khi: 
\begin{itemize}
	\item Chiếu bí được Tướng đối phương (chiếu cho Tướng đối phương hết đường chạy) 
	\item làm cho Tướng đối phương bị vây chặt hết nước đi và các quân khác cũng không còn nước đi nữa.
\end{itemize}\medskip

Bị thua cờ khi:
\begin{itemize}
	\item Tướng bị đối phương chiếu bí
	\item Tự nguyện xin thua dù ván cờ chưa xong
	\item Vi pham luật bị xử thua
	\item Đi chậm quá thời gian quy định
	\item Dùng một quân chiếu đi chiếu lại Tướng đối phương liên tục trong 3 lần 
\end{itemize}\medskip
Hòa cờ khi:
\begin{itemize}
	\item Hai bên hết toàn bộ quân tấn công (hết sạch cả Xe, Pháo, Mã, Tốt) thì ván cờ được coi là hòa
	\item Một bên đề nghị hòa, bên kia đông ý thì ván cờ được công nhận là hòa, dù bàn cờ còn bao nhiêu quân cũng mặc
	\item Trong 60 nước đi mà cả 2 bên không có một nước ăn quân nào thì ván cờ được xử hòa
\end{itemize}